# 非齐次线性微分方程特解构造法

$$
L(y)=y^{(n)}+a_1y^{(n-1)}+...+a_{n-1}y^{'}+a_ny=f(x)
$$

## <一>等号右端项只含e 指数

其中:
$$
f(x)=e^{tx}
$$
① 若 t 不是特征根
$$
\bar{y} = x^0Ae^{tx}=Ae^{tx}
$$
② 若 t 是单特征根
$$
\bar{y} = x^1Ae^{tx}=Axe^{tx}
$$
③ 若 t 是 k 重根
$$
\bar{y}=x^kAe^{tx}=Ax^ke^{tx}
$$
**例一**：
$$
y^{''}-2y^{'}+y=e^{2x}
$$

$$
\lambda^{2}-2\lambda+1=0\ \ \ => \ \ \ (\lambda-1)^2=0
$$

$$
\lambda=1(double) \ \ \ \ \ \ e^{2x}=>t=2 \ \ \ \ \ \ t\ne\lambda
$$

$$
Assume: \ \ \ \bar{y}=Ae^{2x}
$$

**例二**：
$$
y^{''}-2y^{'}+y=e^{x}
$$

$$
\lambda^{2}-2\lambda+1=0\ \ \ => \ \ \ (\lambda-1)^2=0
$$

$$
\lambda=1(double) \ \ \ \ \ \ e^{x}=>t=1 \ \ \ \ \ \ t=\lambda (double)
$$

$$
Assume: \ \ \ \bar{y}=x^2Ae^{x}=Ax^2e^x
$$

**例三**：
$$
y^{'}-y=2e^x
$$

$$
\lambda-1=0 \ \ \ => \ \ \ \lambda=1(single)
$$

$$
\lambda=1(single) \ \ \ \ \ \  t = 1 \ \ \ \ \ \ t=\lambda(single)
$$

$$
Assume:\ \ \ \bar{y} = x^1Ae^{tx}=Axe^{x}
$$

## <二>等号右端项含多项式与e 指数乘积（P(x)=1，即为<一>模型）

其中：
$$
f(x)=P(x)e^{tx}
$$
不妨记：
$$
P(x) \ is \ a \ known \ polynomial.
$$

$$
Q(x) \ is \ an \ uncertain \ polynomial,\ and \  \ \partial Q(x)= \partial P(x).
$$

① 若 t 不是特征根
$$
\bar{y}=x^0Q(x)e^{tx}=Q(x)e^{tx}
$$
② 若 t 是单特征根
$$
\bar{y}=x^1Q(x)e^{tx}=xQ(x)e^{tx}
$$
③ 若 t 是 k 重根
$$
\bar{y}=x^kQ(x)e^{tx}
$$
**例一**：
$$
y^{'}-y=x^3+7
$$

$$
\lambda-1=0 \ \ \ => \ \ \ \lambda=1(single)
$$

$$
\because \ y^{'}-y=x^3+7=(x^3+7)e^{0x}
$$

$$
\therefore \ t=0 \ \ \ \ \ \ t \ne \lambda
$$

$$
Assume: \ \ \ \bar{y}= (Ax^3+Bx^2+Cx+D)e^{0x}=Ax^3+Bx^2+Cx+D
$$

$$
Among: \ \ \ Q(x)=An  \ uncertain \ polynomial=Ax^3+Bx^2+Cx+D
$$

**例二**：
$$
y^{'}-y=(x^2-x)e^x
$$

$$
\lambda-1=0 \ \ \ => \ \ \ \lambda=1(single)
$$

$$
t = 1 \ \ \ \ \ \ t=\lambda(single)
$$

$$
Assume:\ \ \ \bar{y}= x^1(Ax^2+Bx+C)e^x=x(Ax^2+Bx+C)e^x
$$

$$
Among:\ \ \ Q(x)=Ax^2+Bx+C
$$

**例三**：
$$
y^{(3)}-3y^{"}+3y^{'}-y=xe^x
$$

$$
\lambda^3-3\lambda^2+3\lambda-1=(\lambda-1)^3=0\ => \ \lambda=1(triple)
$$

$$
t=1 \ \ \ \ \ \ t=\lambda(triple)
$$

$$
Assume:\ \ \ \bar{y}=x^3Q(x)e^x=x^3(Ax+B)e^x
$$

$$
Among:\ \ \ Q(x)=Ax+B
$$

## <三>等号右端项含三角函数与e 指数

其中：
$$
f(x)=\nabla(x)e^{rx}
$$
不妨记：
$$
\nabla(x)\ is \ an \ uncertain \ trigonometric\ function.
$$

$$
\nabla(x)=Acos(jx)+Bsin(jx)
$$

① 若 t 不是特征根
$$
\bar{y}= x^0[Acos(jx)+Bsin(jx)]e^{rx}=Ae^{rx}cos(jx)+Be^{rx} sin(jx)
$$
② 若 t 是单特征根
$$
\bar{y}=x^1[Acos(jx)+Bsin(jx)]e^{rx}=x[Acos(jx)+Bsin(jx)]e^{rx}
$$
③ 若 t 是 k 重根
$$
\bar{y}=x^k[Acos(jx)+Bsin(jx)]e^{rx}
$$
**例一**：
$$
y^{"}+4y=7cos2x
$$

$$
\lambda^2+4=0 \ \ \ =>\ \ \ \lambda=2i\ or\ \lambda=-2i
$$

$$
\because \ y^{"}+4y=7cos2x=(7cos2x+0sinx)e^{0x}
$$

$$
\therefore \ r=0 \ \ \ \ \ \  t=0+2i \ or \  t =0-2i
$$

$$
t=\lambda(single)
$$

$$
Assume:\ \ \ \bar{y}=x^1(Acos2x+Bsin2x)=x(Acos2x+Bsin2x)
$$

**例二**：
$$
y^{"}-2y^{'}+y=(cos3x-2sin3x)e^{7x}
$$

$$
\lambda^2-2\lambda+1=0 \ \ \ => \ \ \ \lambda=1(double)
$$

$$
r=7 \ \ \ \ \ \ t=7+3i \ or \ t=7-3i
$$

$$
 t \ne \lambda
$$

$$
Assume:\ \ \ \bar{y}=x^0(Acos3x+Bsin3x)e^{7x}=(Acos3x+Bsin3x)e^{7x}
$$

## <四>等号右端项含多项式、三角函数和e 指数

其中：
$$
f(x)=P(x)\nabla(x)e^{rx}
$$
不妨记：
$$
\nabla(x)=Acos(jx)+Bsin(jx)
$$
① 若 t 是 k 重根（k>0的整数，认为单根也是重根）
$$
\bar{y}=x^k[Q(x)cos(jx)+R(x)sin(jx)]e^{rx}
$$
② 若 t 不是特征根
$$
\bar{y}=x^0[Q(x)cos(jx)+R(x)sin(jx)]e^{rx}=[Q(x)cos(jx)+R(x)sin(jx)]e^{rx}
$$
【注意】：
$$
\partial Q(x)=\partial R(x)=\partial P(x)=0
$$

$$
Assume:\ \ \ Q(x)=A, \ \ R(x)=B
$$

$$
\bar{y}=[Acos(jx)+Bsin(jx)]e^{rx} \ \ \ \ \ \ transform \ to \ Mode<Three.\ ①>.
$$

其中：
$$
Both \ Q(x)\ and \ R(x) \ are \ uncertain \ polynomials.
$$

$$
\partial Q(x)=\partial R(x)=\partial P(x).
$$



**例**：
$$
y^{"}+4y=(x^3-x+12)cos2x
$$

$$
\lambda^2+4\lambda=0 \ \ \ => \ \ \ \lambda=2i \ or \ \lambda=-2i
$$

$$
\because \ y^{"}+4y=(x^3-x+12)cos2x=(x^3-x+12)(1 \times cos2x+0 \times sin2x)e^{0x}
$$

$$
\therefore \ r=0 \ \ \ \ \ \ t=0+2i\ or \ t=0-2i
$$

$$
t=\lambda(single)
$$

$$
Assume: \bar{y}=x^1[(Ax^3+Bx^2+Cx+D)cos2x+(Ex^3+Fx^2+Gx+H)sin2x]e^{0x}
$$

$$
So: \ \bar{y}=x[(Ax^3+Bx^2+Cx+D)cos2x+(Ex^3+Fx^2+Gx+H)sin2x]
$$

## <五>等号右端项含同类叠加项

其中：
$$
f(x)=g(x)e^{r_1x}+h(x)e^{r_2x}
$$
不妨记：
$$
Both \ g(x)\ and \ h(x) \ are \ polynomial \ trigonometric \ functions.
$$
原理：
$$
L(y)=f(x)=g(x)e^{r_1x}+h(x)e^{r_2x}
$$

$$
\left\{\begin{matrix}L(y)=g(x)e^{r_1x}
 \\L(y)=h(x)e^{r_2x}

\end{matrix}\right.
$$

$$
L(y)=g(x)e^{r_1x} \ \ \ => \ \ \ \bar{y_1}=G(x)
$$

$$
L(y)=h(x)e^{r_2x}\ \ \ => \ \ \ \bar{y_2}=H(x)
$$

$$
Via\ Superposition\ Principle: \ \ \ \bar{y_1}+\bar{y_2}=g(x)e^{r_1x}+h(x)e^{r_2x}
$$

$$
L(y)=f(x) \ \ \ => \ \ \ \bar{y}=\bar{y_1}+\bar{y_2}
$$

**例**：
$$
y^{'''}-y=(-3x^2+1)(7cos\frac{\sqrt{3}}{2}x-5sin\frac{\sqrt{3}}{2}x)e^{\frac{1}{2}x}-(-x^3+12)e^x
$$

$$
\lambda^3-1=0 \ \ \ => \ \ \ \lambda_1=1(single) \ or \ \lambda_{2,3}=\frac{1}{2}\pm  \frac{\sqrt{3}}{2}i(single)
$$

$$
y^{'''}-y=(-3x^2+1)(7cos\frac{\sqrt{3}}{2}x-5sin\frac{\sqrt{3}}{2}x)e^{\frac{1}{2}x}
$$

$$
r_1=\frac{1}{2} \ \ \ \ \ \ t_1=\frac{1}{2} \pm \frac{\sqrt{3}}{2}i
$$

$$
t_1=\lambda_{2,3}(single)
$$

$$
Assume: \ \ \ \bar{y_1}=x^1[(Ax^2+Bx+C)cos\frac{\sqrt{3}}{2}x+(Dx^2+Ex+F)sin\frac{\sqrt{3}}{2}x]e^{\frac{1}{2}x}
$$

$$
Among:\ \ \ \partial Q(x)=\partial R(x)=\partial(-3x^2+1)=2
$$

$$
y^{'''}-y=-(-x^3+12)e^x
$$

$$
r_2=1 \ \ \ \ \ \ t_2=1=\lambda_1(single)
$$

$$
Assume:\ \ \ \bar{y_2}=x^1[Ax^3+Bx^2+Cx+D]e^x
$$

$$
Among:\ \ \ \partial Q(x)=\partial[-(-x^3+12)]=3
$$

------

$$
\wr \ast \wr \ Assume:\ \ \ \bar{y}=\bar{y_1}+\bar{y_2}
$$

$$
\bar{y}=x\times {\{[(s_1x^2+s_2x+s_3)cos\frac{\sqrt{3}}{2}x+(s_4x^2+s_5x+s_6)sin\frac{\sqrt{3}}{2}x]e^{\frac{1}{2}x}+[s_7x^3+s_8x^2+s_9x+s_{10}]e^x}\}
$$

